[
  {
    "i": 1,
    "problem": "1. При одновременной работе двух насосов пруд был очищен за 2 ч 55 мин. За сколько времени мог бы очистить пруд каждый насос, работая отдельно, если один из них может эту работу выполнить на 2 ч быстрее другого?\\\\\n",
    "solution": "1. Пусть один насос наполняет бассейн за $x$ часов, а другой за $x+2.$ Тогда их скорости наполнения бассейна равны $\\cfrac{1}{x}$ и $\\cfrac{1}{x+2}$ (бассейна в час) и $\\cfrac{1}{x}+\\cfrac{1}{x+2}=\\cfrac{1}{2\\frac{55}{60}}\\Leftrightarrow \\cfrac{x+2+x}{x^2+2x}=\\cfrac{12}{35}\\Leftrightarrow\n70x+70=12x^2+24x\\Leftrightarrow6x^2-23x-35=0\\Leftrightarrow x=5.$ Значит, насосы наполняют бассейны за 5 часов и за $5+2=7$ часов.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 2,
    "problem": "2. За 4 дня совместной работы двух тракторов различной мощности было вспахано $\\cfrac{2}{3}$ поля. За сколько дней можно было бы вспахать всё поле каждым трактором в отдельности, если первым трактором это можно сделать на 5 дней быстрее, чем вторым?\\\\\n",
    "solution": "2. Пусть один трактор вспахивает поле за $x$ дней, а другой за $x+5.$ Тогда их скорости вспахивания равны $\\cfrac{1}{x}$ и $\\cfrac{1}{x+5}$ (поля в день) и $\\cfrac{1}{x}+\\cfrac{1}{x+5}=\\cfrac{\\cfrac{2}{3}}{4}\\Leftrightarrow \\cfrac{x+5+x}{x^2+5x}=\\cfrac{1}{6}\\Leftrightarrow\n12x+30=x^2+5x\\Leftrightarrow x^2-7x-30=0\\Leftrightarrow x=10.$ Значит, трактора вспахивают поля за 10 дней и за $10+5=15$ дней.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 3,
    "problem": "3. Положительное число $a$ составляет $200\\%$ от своего квадрата. Найдите число $a.$\\\\\n",
    "solution": "3. $a=2a^2, a>0\\Rightarrow a=\\cfrac{1}{2}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 4,
    "problem": "4. Положительное число $a$ составляет $400\\%$ от своего квадрата. Найдите число $a.$\\\\\n",
    "solution": "4. $a=4a^2, a>0\\Rightarrow a=\\cfrac{1}{4}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 5,
    "problem": "5. Товар первоначально стоил $a$ рублей. Затем он подорожал на $10\\%,$ а потом ещё на $15\\%.$ На сколько процентов от первоначальной стоимости подорожал товар?\\\\\n",
    "solution": "5. $a\\cdot1,1\\cdot1,15=a\\cdot1,265.$ Значит, товар подорожал на $26,5\\%.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 6,
    "problem": "6. Товар первоначально стоил $a$ рублей. Затем он подорожал на $15\\%,$ а потом ещё на $10\\%.$ На сколько процентов от первоначальной стоимости подорожал товар?\\\\\n",
    "solution": "6. $a\\cdot1,15\\cdot1,1=a\\cdot1,265.$ Значит, товар подорожал на $26,5\\%.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 7,
    "problem": "7. Путь от города до посёлка автомобиль проезжает за 2,5 часа. Если он увеличит скорость на 20 км/ч, то за 2 часа он проедет путь на 15 км больше, чем расстояние от города до посёлка. Найти расстояние от города до посёлка.\\\\\n",
    "solution": "7. Пусть скорость автомобиля равна $x\\text{ км/ч}.$ Тогда $2,5x=2(x+20)-15,\\ 2,5x=2x+40-15,\\ x=50\\text{км/ч}.$ Тогда расстояние от города до посёлка равно $50\\cdot2,5=125$км.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 8,
    "problem": "8. Из Москвы в Санкт-Петербург выехал автобус. Спустя час вслед за ним вышла\nлегковая машина, скорость которой на 20 км/ч больше скорости автобуса. Машина обогнала автобус и через 5 часов после своего выхода находилась впереди него на 70 км. Найти скорость автобуса.\\\\\n",
    "solution": "8. Пусть скорость автобуса равна $x\\text{ км/ч},$ тогда скорость легковой машины равна $x+20\\text{ км/ч}.$ Тогда $5(x+20)-70=6x,\\ 5x+100-70=6x,\\ x=30\\text{км/ч}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 9,
    "problem": "9. Саша и Стас вскапывают грядку за 10 минут, а один Стас за 15 минут. За сколько минут Саша один вскопает грядку?\\\\\n",
    "solution": "9. Скорость вскапывания Саши равна $\\cfrac{1}{10}-\\cfrac{1}{15}=\\cfrac{1}{30}.$ Значит, Саша вскопает грядку за 30 минут.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 10,
    "problem": "10. Таня и Лена пропалывают грядку за 12 минут, а одна Лена за 20 минут. За сколько минут прополет грядку одна Таня?\\\\\n",
    "solution": "10. Скорость пропалывания Тани равна $\\cfrac{1}{12}-\\cfrac{1}{20}=\\cfrac{1}{30}.$ Значит, Таня прополет грядку за 30 минут.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 11,
    "problem": "11. На двух копировальных машинах, работающих одновременно, можно сделать копию пакета документов за 10 минут. За какое время можно выполнить эту работу на каждой машине в отдельности, если известно, что на первой машине её можно сделать на 15 минут быстрее, чем на второй?\\\\\n",
    "solution": "11. Пусть на первой машине можно сделать копию пакета документов за $x$ минут, а на второй --- за $x+15.$ Тогда скорости их копирования равны $\\cfrac{1}{x}$ и\n$\\cfrac{1}{x+15}$ (пакета в минуту) и $\\cfrac{1}{x}+\\cfrac{1}{x+15}=\\cfrac{1}{10}\\Leftrightarrow\\cfrac{x+15+x}{x^2+15x}=\\cfrac{1}{10}\\Leftrightarrow\n20x+150=x^2+15x\\Leftrightarrow x^2-5x-150=0\\Leftrightarrow x=15.$ Значит, одна машина может выполнить работу за 15 минут, а другая --- за 30.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 12,
    "problem": "12. На двух копировальных машинах, работающих одновременно, можно сделать копию пакета документов за 20 минут. За какое время можно выполнить эту работу на каждой машине в отдельности, если известно, что на первой машине её можно сделать на 30 минут быстрее, чем на второй?\\\\\n",
    "solution": "12. Пусть на первой машине можно сделать копию пакета документов за $x$ минут, а на второй --- за $x+30.$ Тогда скорости их копирования равны $\\cfrac{1}{x}$ и\n$\\cfrac{1}{x+30}$ (пакета в минуту) и $\\cfrac{1}{x}+\\cfrac{1}{x+30}=\\cfrac{1}{20}\\Leftrightarrow\\cfrac{x+30+x}{x^2+30x}=\\cfrac{1}{20}\\Leftrightarrow\n40x+600=x^2+30x\\Leftrightarrow x^2-10x-600=0\\Leftrightarrow x=30.$ Значит, одна машина может выполнить работу за 30 минут, а другая --- за 60.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 13,
    "problem": "13. Комната с размерами 4 метра и 6 метров составляет $75\\%$ от всей квартиры. Найдите площадь квартиры.\\\\\n",
    "solution": "13. $S=4\\cdot6:0,75=32\\text{ м}^2.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 14,
    "problem": "14. Комната с размерами 3 метра и 4 метра составляет $60\\%$ от всей квартиры. Найдите площадь квартиры.\\\\\n",
    "solution": "14. $S=3\\cdot4:0,6=20\\text{ м}^2.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 15,
    "problem": "15. Из А и В одновременно выехали 2 автомобиля. Первый проехал весь путь с постоянной скоростью. Второй проехал первую половину пути со скоростью 24 км/ч, а вторую половину пути --- со скоростью на 16 км/ч больше скорости первого, в результате чего прибыл в В одновременно с первым автомобилем. Найдите скорость первого автомобиля.\\\\\n",
    "solution": "15. Пусть скорость первого автомобиля равна $x\\text{ км/ч},$ а весь путь равен $2S.$ Тогда верно соотношение $\\cfrac{2S}{x}=\\cfrac{S}{24}+\\cfrac{S}{x+16}\n\\Leftrightarrow \\cfrac{2}{x}=\\cfrac{x+16+24}{24x+384}\\Leftrightarrow 48x+768=x^2+40x \\Leftrightarrow x^2-8x-768=0\\Leftrightarrow x=32\\text{ км/ч}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 16,
    "problem": "16. Из А и В одновременно выехали 2 автомобиля. Первый проехал весь путь с постоянной скоростью. Второй проехал первую половину пути со скоростью 33 км/ч, а вторую половину пути --- со скоростью на 22 км/ч больше скорости первого, в результате чего прибыл в В одновременно с первым автомобилем. Найдите скорость первого автомобиля.\\\\\n",
    "solution": "16. Пусть скорость первого автомобиля равна $x\\text{ км/ч},$ а весь путь равен $2S.$ Тогда верно соотношение $\\cfrac{2S}{x}=\\cfrac{S}{33}+\\cfrac{S}{x+22}\n\\Leftrightarrow \\cfrac{2}{x}=\\cfrac{x+22+33}{33x+726}\\Leftrightarrow 66x+1452=x^2+55x \\Leftrightarrow x^2-11x-1452=0\\Leftrightarrow x=44\\text{ км/ч}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 17,
    "problem": "17. Товар стоил $a$ рублей. Потом он подорожал на $10\\%.$ После чего подешевел на $10\\%$ от новой цены. Сколько стал стоить товар после удешевления?\\\\\n",
    "solution": "17. $a\\cdot1,1\\cdot0,9=0,99a.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 18,
    "problem": "18. Товар стоил $a$ рублей. Потом он подешевел на $10\\%.$ После чего подорожал на $10\\%$ от новой цены. Сколько стал стоить товар после подорожания?\\\\\n",
    "solution": "18. $a\\cdot0,9\\cdot1,1=0,99a.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 19,
    "problem": "19. Пароход прошёл 9 км по озеру и 20 км по течению реки за 1 час. Найти скорость парохода при движении по озеру, если скорость течения реки равна 3 км/ч.\\\\\n",
    "solution": "19. Пусть собственная скорость парохода (она же скорость движения по озеру) равна $x\\text{ км/ч},$ тогда $\\cfrac{9}{x}+\\cfrac{20}{x+3}=1\\Leftrightarrow \\cfrac{9x+27+20x}{x^2+3x}=1\\Leftrightarrow\nx^2+3x=29x+27\\Leftrightarrow x^2-26x-27=0 \\Leftrightarrow x=27\\text{ км/ч}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 20,
    "problem": "20. Пароход прошёл 9 км по озеру и 16 км против течения реки за 1 час. Найти скорость парохода при движении по озеру, если скорость течения реки равна 3 км/ч.\\\\\n",
    "solution": "20. Пусть собственная скорость парохода (она же скорость движения по озеру) равна $x\\text{ км/ч},$ тогда $\\cfrac{9}{x}+\\cfrac{16}{x-3}=1\\Leftrightarrow \\cfrac{9x-27+16x}{x^2-3x}=1\\Leftrightarrow\nx^2-3x=25x-27\\Leftrightarrow x^2-28x+27=0 \\Leftrightarrow x=27\\text{ км/ч}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 21,
    "problem": "21. Велосипедист проехал за 2,5 часа 58 км, а за следующий час ещё 19 км. Найдите среднюю скорость велосипедиста.\\\\\n",
    "solution": "21. Средняя скорость велосипедиста равна $\\cfrac{58+19}{2,5+1}=22\\text{ км/ч}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 22,
    "problem": "22. Велосипедист проехал за 1,5 часа 36 км, а за следующие 2 часа ещё 34 км. Найдите среднюю скорость велосипедиста.\\\\\n",
    "solution": "22. Средняя скорость велосипедиста равна $\\cfrac{36+34}{1,5+2}=20\\text{ км/ч}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 23,
    "problem": "23. Рубашка на $20\\%$ дешевле пиджака. На сколько процентов пиджак дороже рубашки?\\\\\n",
    "solution": "23. $\\text{Р}=0,8\\text{П},$ тогда $\\text{П}=\\cfrac{1}{0,8}\\text{Р}=1,25\\text{Р},$ то есть пиджак дороже рубашки на $25\\%.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 24,
    "problem": "24. Из Санкт-Петербурга в Псков выехал автомобиль Москвич со скоростью 60 км/ч. В то же время навстречу ему из Пскова выехал автомобиль Жигули со скоростью 80 км/ч. Какое расстояние было между ними за час до встречи?\\\\\n",
    "solution": "24. Скорость их сближения равна $60+80=140\\text{ км/ч}.$ Значит, за час до встречи между ними было 140 километров.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 25,
    "problem": "25. Сколько граммов воды надо добавить к 180 граммам сиропа, содержащего $25\\%$ сахара, чтобы получить сироп, процентное содержание сахара в котором равно $20\\%?$\\\\\n",
    "solution": "25. В сиропе содержится $180\\cdot0,25=45$г сахара. Если он составляет $20\\%,$ то новая масса сиропа должна быть $45:0,2=225$г, то есть надо добавить $225-180=45$г воды.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 26,
    "problem": "26. Сколько граммов воды надо добавить к 220 граммам сиропа, содержащего $25\\%$ сахара, чтобы получить сироп, процентное содержание сахара в котором равно $20\\%?$\\\\\n",
    "solution": "26. В сиропе содержится $220\\cdot0,25=55$г сахара. Если он составляет $20\\%,$ то новая масса сиропа должна быть $55:0,2=275$г, то есть надо добавить $275-220=55$г воды.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 27,
    "problem": "27. Цена билета на стадион была 150 рублей. После снижения цены билета количество посетителей увеличилось на $50\\%,$ а сбор увеличился на $25\\%.$ Найти новую цену билета.\\\\\n",
    "solution": "27. Пусть изначально было $x$ посетителей, тогда сбор составлял $150x$ рублей. Новый сбор стал составлять $150x\\cdot1,25=187,5x,$ а новое количество посетителей --- $1,5x.$ Тогда новая цена билета равна $\\cfrac{187,5x}{1,5x}=125$ рублей.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 28,
    "problem": "28. Цена билета на стадион была 120 рублей. После снижения цены билета количество посетителей увеличилось на $50\\%,$ а сбор увеличился на $25\\%.$ Найти новую цену билета.\\\\\n",
    "solution": "28. Пусть изначально было $x$ посетителей, тогда сбор составлял $120x$ рублей. Новый сбор стал составлять $120x\\cdot1,25=150x,$ а новое количество посетителей --- $1,5x.$ Тогда новая цена билета равна $\\cfrac{150x}{1,5x}=100$ рублей.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 29,
    "problem": "29. Одновременно из пункта А в одном направлении выехали два мотоциклиста: скорость одного из них 75 км/ч, а скорость второго 60 км/ч. Через 20 минут вслед за ними из пункта А выехал третий мотоциклист. Найдите скорость третьего мотоциклиста, если известно, что он догнал первого мотоциклиста на 1 час позже, чем второго. Ответ дайте в километрах в час.\\\\\n",
    "solution": "29. Пусть скорость третьего мотоциклиста равна $x\\text{ км/ч}.$ Первый мотоциклист за 20 минут проедет $75:3=25$ километров, а второй --- $60:3=20$ километров. Тогда $\\cfrac{25}{x-75}-\\cfrac{20}{x-60}=1\\Leftrightarrow\\cfrac{25x-1500-20x+1500}{x^2-135x+4500}=1\\Leftrightarrow 5x=x^2-135x+4500\\Leftrightarrow\nx^2-140x+4500=0\\Leftrightarrow x=90\\text{ км/ч}$ (второй корень равен $50\\text{ км/ч},$ но с такой скоростью третий мотоциклист никого бы не догнал).\\\\\n"
  },
  {
    "i": 30,
    "problem": "30. Турист проплыл на байдарке 25 км по озеру и 9 км против течения реки за столько же времени, за сколько он проплыл бы по течению той же реки 56 км. Найдите скорость байдарки в стоячей воде, если скорость течения реки равна 2 км/ч. Ответ дайте в километрах в час.\\\\\n",
    "solution": "30. Пусть скорость байдарки в стоячей воде равна $x\\text{ км/ч},$ тогда $\\cfrac{25}{x}+\\cfrac{9}{x-2}=\\cfrac{56}{x+2}\\Leftrightarrow$\\\\$\n\\cfrac{25x-50+9x}{x^2-2x}=\\cfrac{56}{x+2}\\Leftrightarrow 34x^2-50x+68x-100=56x^2-112x\\Leftrightarrow\n22x^2-130x+100=0\\Leftrightarrow 11x^2-65x+50=0 \\Leftrightarrow x=5\\text{ км/ч}$(второй корень равен $\\cfrac{10}{11}\\text{ км/ч},$ но с такой скоростью нельзя было бы плыть против течения).\\\\\n"
  },
  {
    "i": 31,
    "problem": "31. Одновременно из пункта А в одном направлении выехали два велосипедиста: скорость одного из них 15 км/ч, а скорость второго 12 км/ч. Через 20 минут вслед за ними из пункта А выехал третий велосипедист. Найдите скорость третьего велосипедиста, если известно, что он догнал первого велосипедиста на 1 час позже, чем второго. Ответ дайте в километрах в час.\\\\\n",
    "solution": "31. Пусть скорость третьего велосипедиста равна $x\\text{ км/ч}.$ Первый велосипедист за 20 минут проедет $15:3=5$ километров, а второй --- $12:3=4$ километров. Тогда $\\cfrac{5}{x-15}-\\cfrac{4}{x-12}=1\\Leftrightarrow\\cfrac{5x-60-4x+60}{x^2-27x+180}=1\\Leftrightarrow x=x^2-27x+180\\Leftrightarrow\nx^2-28x+180=0\\Leftrightarrow x=18\\text{ км/ч}$ (второй корень равен $10\\text{ км/ч},$ но с такой скоростью третий велосипедист никого бы не догнал).\\\\\n"
  },
  {
    "i": 32,
    "problem": "32. Турист проплыл на байдарке 15 км по озеру и 9 км против течения реки за столько же времени, за сколько он проплыл бы по течению той же реки 42 км. Найдите скорость байдарки в стоячей воде, если скорость течения реки равна 2 км/ч. Ответ дайте в километрах в час.\\\\\n",
    "solution": "32. Пусть скорость байдарки в стоячей воде равна $x\\text{ км/ч},$ тогда $\\cfrac{15}{x}+\\cfrac{9}{x-2}=\\cfrac{42}{x+2}\\Leftrightarrow$\\\\$\n\\cfrac{15x-30+9x}{x^2-2x}=\\cfrac{42}{x+2}\\Leftrightarrow 24x^2-30x+48x-60=42x^2-84x\\Leftrightarrow\n18x^2-102x+60=0\\Leftrightarrow 9x^2-51x+30=0 \\Leftrightarrow x=5\\text{ км/ч}$(второй корень равен $\\cfrac{2}{3}\\text{ км/ч},$ но с такой скоростью нельзя было бы плыть против течения).\\\\\n"
  },
  {
    "i": 33,
    "problem": "33. Торговая база закупила партию альбомов и поставила её магазину по оптовой цене на $130\\%$ выше закупочной. Магазин установил розничную цену на альбом на $5\\%$ выше оптовой. При распродаже в конце сезона магазин снизил розничную цену на альбом на $40\\%.$ На сколько рублей больше заплатил покупатель по сравнению с закупочной ценой, если на распродаже он приобрёл альбом за 57,96 рубля?\\\\\n",
    "solution": "33. Пусть закупочная цена альбома равна $x$ рублей. Покупатель заплатил $x\\cdot2,3\\cdot1,05\\cdot0,6=1,449x.$ Тогда $1,449x=57,96,\\ x=40$ рублей. Покупатель заплатил больше на $40\\cdot0,449=17$ рублей 96 копеек.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 34,
    "problem": "34. Торговая база закупила партию альбомов и поставила её магазину по оптовой цене на $20\\%$ выше закупочной. Магазин установил розничную цену на альбом на $110\\%$ выше оптовой. При распродаже в конце сезона магазин снизил розничную цену на альбом на $30\\%.$ На сколько рублей больше заплатил покупатель по сравнению с закупочной ценой, если на распродаже он приобрёл альбом за 123,48 рубля?\\\\\n",
    "solution": "34. Пусть закупочная цена альбома равна $x$ рублей. Покупатель заплатил $x\\cdot1,2\\cdot2,1\\cdot0,7=1,764x.$ Тогда $1,764x=123,48,\\ x=70$ рублей. Покупатель заплатил больше на $70\\cdot0,764=53$ рубля 48 копеек.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 35,
    "problem": "35. Торговая база закупила партию альбомов и поставила её магазину по оптовой цене на $5\\%$ выше закупочной. Магазин установил розничную цену на альбом на $120\\%$ выше оптовой. При распродаже в конце сезона магазин снизил розничную цену на альбом на $40\\%.$ На сколько рублей больше заплатил покупатель по сравнению с закупочной ценой, если на распродаже он приобрёл альбом за 69,3 рубля?\\\\\n",
    "solution": "35. Пусть закупочная цена альбома равна $x$ рублей. Покупатель заплатил $x\\cdot1,05\\cdot2,2\\cdot0,6=1,386x.$ Тогда $1,386x=69,3,\\ x=50$ рублей. Покупатель заплатил больше на $50\\cdot0,386=19$ рублей 30 копеек.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 36,
    "problem": "36. Торговая база закупила партию альбомов и поставила её магазину по оптовой цене на $110\\%$ выше закупочной. Магазин установил розничную цену на альбом на $5\\%$ выше оптовой. При распродаже в конце сезона магазин снизил розничную цену на альбом на $30\\%.$ На сколько рублей больше заплатил покупатель по сравнению с закупочной ценой, если на распродаже он приобрёл альбом за 92,61 рубля?\\\\\n",
    "solution": "36. Пусть закупочная цена альбома равна $x$ рублей. Покупатель заплатил $x\\cdot2,1\\cdot1,05\\cdot0,7=1,5435x.$ Тогда $1,5435x=92,61,\\ x=60$ рублей. Покупатель заплатил больше на $60\\cdot0,5435=32$ рубля 61 копейку.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 37,
    "problem": "37. В банк 01.01.2014 г. положили 50000 р. 31 декабря каждого года банк увеличивает вклад на одно и то же число процентов. На какое число процентов ежегодно увеличивается вклад, если 01.01.2016 г. вклад составил 55125 р.?\\\\\n",
    "solution": "37. Пусть вклад каждый год увеличивается на $x\\%,$ тогда его величина каждый год умножается на $\\left(1+\\cfrac{x}{100}\\right).$ Составим уравнение:\n$50000\\cdot\\left(1+\\cfrac{x}{100}\\right)^2=55125,\\ \\left(1+\\cfrac{x}{100}\\right)^2=1,1025,\\ 1+\\cfrac{x}{100}=1,05,\\ x=5\\%.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 38,
    "problem": "38. В банк 01.01.2014 г. положили 2000 р. 31 декабря каждого года банк увеличивает вклад на одно и то же число процентов. На какое число процентов ежегодно увеличивается вклад, если 01.01.2016 г. вклад составил 2420 р.?\\\\\n",
    "solution": "38. Пусть вклад каждый год увеличивается на $x\\%,$ тогда его величина каждый год умножается на $\\left(1+\\cfrac{x}{100}\\right).$ Составим уравнение:\n$2000\\cdot\\left(1+\\cfrac{x}{100}\\right)^2=2420,\\ \\left(1+\\cfrac{x}{100}\\right)^2=1,21,\\ 1+\\cfrac{x}{100}=1,1,\\ x=10\\%.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 39,
    "problem": "39. Один км от дома до остановки автобуса Петя проходит за 15 мин. Следующие 7 км на автобусе он проезжает за 12 мин. Затем 2 км от остановки до школы мальчик пробегает за 13 мин. Какова средняя скорость Пети в школу?\\\\\n",
    "solution": "39. Средняя скорость Пети равна $\\cfrac{1+7+2}{15+12+13}=\\cfrac{10}{40}=\\cfrac{1}{4}\\text{ км/мин}=15\\text{ км/ч}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 40,
    "problem": "40. Спортсмен-триатлонист сначала проплыл 1 км за 15 мин, потом пробежал 10 км за 50 мин, затем проехал на велосипеде 29 км за 55 мин. Какова средняя скорость спортсмена?\\\\\n",
    "solution": "40. Средняя скорость спортсмена равна $\\cfrac{1+10+29}{15+50+55}=\\cfrac{40}{120}=\\cfrac{1}{3}\\text{ км/мин}=20\\text{ км/ч}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 41,
    "problem": "41. На соревнованиях по кольцевой трассе один лыжник проходил круг на 3 минуты быстрее другого и через час обогнал его ровно на круг. За сколько минут каждый лыжник проходит круг?\\\\\n",
    "solution": "41. Пусть один лыжник проезжает круг за $x$ минут, а другой --- з $x+3.$ Тогда их скорости равны $\\cfrac{1}{x}$ и $\\cfrac{1}{x+3}$ круга в минуту и $60\\cdot\\cfrac{1}{x}-60\\cdot\\cfrac{1}{x+3}=1,\\ \\cfrac{60x+180-60x}{x(x+3)}=1,\\ x^2+3x-180=0,\\ x=12$ минут. Значит, один лыжник проходит круг за 12 минут, а другой за $12+3=15$ минут.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 42,
    "problem": "42. На соревнованиях по кольцевой трассе один лыжник проходил круг на 5 минут быстрее другого и через час обогнал его ровно на круг. За сколько минут каждый лыжник проходит круг?\\\\\n",
    "solution": "42. Пусть один лыжник проезжает круг за $x$ минут, а другой --- з $x+5.$ Тогда их скорости равны $\\cfrac{1}{x}$ и $\\cfrac{1}{x+5}$ круга в минуту и $60\\cdot\\cfrac{1}{x}-60\\cdot\\cfrac{1}{x+5}=1,\\ \\cfrac{60x+300-60x}{x(x+5)}=1,\\ x^2+5x-300=0,\\ x=15$ минут. Значит, один лыжник проходит круг за 15 минут, а другой за $15+5=20$ минут.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 43,
    "problem": "43. Свежий виноград содержит $80\\%$ влаги, а сушёный виноград (изюм) --- $5\\%.$ Сколько требуется свежего винограда для приготовления 1 кг изюма?\\\\\n",
    "solution": "43. В 1 килограмме изюма содержится $1\\cdot0,95=0,95$кг сухого вещества. В свежем винограде его столько же, но оно составляет $20\\%,$ значит его надо взять\n$0,95:0,2=4,75$ килограмма.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 44,
    "problem": "44. Винни Пух и Пятачок могут изготовить подарок ослику Иа-Иа за 8 дней. Определите, за сколько дней Пятачок изготовит этот подарок, работая отдельно, если известно, что он сделает это на 12 дней быстрее, чем Винни.\\\\\n",
    "solution": "44. Пусть Пятачок делает подарок за $x$ дней, а Винни-Пух --- за $x+12.$ Тогда их скорости изготовления подарка равны $\\cfrac{1}{x}$ и $\\cfrac{1}{x+12}$ и $\\cfrac{1}{x}+\\cfrac{1}{x+12}=\\cfrac{1}{8},\\ \\cfrac{x+12+x}{x^2+12x}=\\cfrac{1}{8},\\ 16x+96=x^2+12x,\\ x^2-4x-96=0,\\ x=12$ дней.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 45,
    "problem": "45. Малыш и Карлсон вместе съедают банку варенья за 12 минут. Определите, за сколько минут справится с банкой варенья Карлсон, если известно, что он сделает это на 10 минут быстрее, чем Малыш.\\\\\n",
    "solution": "45. Пусть Карлсон съедает банку варенья за $x$ минут, а Малыш --- за $x+10.$ Тогда их скорости поедания варенья равны $\\cfrac{1}{x}$ и $\\cfrac{1}{x+10}$ и $\\cfrac{1}{x}+\\cfrac{1}{x+10}=\\cfrac{1}{12},\\ \\cfrac{x+10+x}{x^2+10x}=\\cfrac{1}{12},\\ 24x+120=x^2+10x,\\ x^2-14x-120=0,\\ x=20$ минут.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 46,
    "problem": "46. Из Петербурга в Москву одновременно отправились курьер и гонец. Курьер проехал с постоянной скоростью весь путь. Гонец проехал первую половину пути со скоростью 102 км/ч, а вторую половину пути --- со скоростью, на 17 км/ч меньшей скорости курьера, в результате чего прибыл в Москву одновременно с курьером. Известно, что скорость курьера меньше 60 км/ч. Найдите скорость курьера.\\\\\n",
    "solution": "46. Пусть скорость курьера равна $x\\text{ км/ч},$ а весь путь равен $2S.$ Тогда верно соотношение $\\cfrac{2S}{x}=\\cfrac{S}{102}+\\cfrac{S}{x-17}\n\\Leftrightarrow \\cfrac{2}{x}=\\cfrac{x-17+102}{102x-1734}\\Leftrightarrow 204x-3468=x^2+85x \\Leftrightarrow x^2-119x+3468=0\\Leftrightarrow x=51\\text{ км/ч}$ (второй корень больше $60\\text{ км/ч}).$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 47,
    "problem": "47. Из Москвы в Петербург одновременно выехали генерал и чиновник. Генерал проехал с постоянной скоростью весь путь. Чиновник проехал первую половину пути со скоростью, меньшей скорости генерала на 13 км/ч, а вторую половину пути --- со скоростью 78 км/ч, в результате чего прибыл в Петербург одновременно с генералом. Найдите скорость генерала, если известно, что она больше 48 км/ч.\\\\\n",
    "solution": "47. Пусть скорость генерала равна $x\\text{ км/ч},$ а весь путь равен $2S.$ Тогда верно соотношение $\\cfrac{2S}{x}=\\cfrac{S}{x-13}+\\cfrac{S}{78}\n\\Leftrightarrow \\cfrac{2}{x}=\\cfrac{78+x-13}{78x-1014}\\Leftrightarrow 156x-2028=x^2+65x \\Leftrightarrow x^2-91x+2028=0\\Leftrightarrow x=52\\text{ км/ч}$ (второй корень больше $48\\text{ км/ч}).$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 48,
    "problem": "48. После того, как рабочий увеличил производительность своего труда на $16\\%,$ он сократил на 1 час время выполнения задания. Сколько времени теперь он стал тратить на выполнение этого задания?\\\\\n",
    "solution": "48. Возьмём задание рабочего за единицу, а скорость его выполнения за $x.$ Тогда $\\cfrac{1}{x}-\\cfrac{1}{1,16x}=1,\\ 1,16-1=1,16x,\\ x=\\cfrac{4}{29}.$ Тогда он стал тратить на выполнение задания $\\cfrac{1}{\\cfrac{4}{29}\\cdot1,16}=\\cfrac{25}{4}\\text{ ч}=6\\text{ ч}15$мин.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 49,
    "problem": "49. Смешали 30 г $20\\%$-го раствора соли с 10 г другого раствора и получили раствор с концентрацией соли $25\\%.$ Определить концентрацию соли во втором растворе.\\\\\n",
    "solution": "49. Пусть концентрация соли во втором растворе выражается десятичной дробью $x.$ Тогда $30\\cdot0,2+10\\cdot x=(30+10)\\cdot0,25,\\ 6+10x=10,\\ x=0,4.$ Значит, содержание соли во втором растворе составляет $40\\%.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 50,
    "problem": "50. Если велосипедист увеличит скорость на 5 км/ч, то получит выигрыш во времени 12 минут при прохождении некоторого пути. Если же он уменьшит скорость на 8 км/ч, то потеряет 40 минут на том же пути. Найдите скорость велосипедиста и длину пути.\\\\\n",
    "solution": "50. Пусть скорость велосипедиста равна $x\\text{ км/ч},$ а длина пути равна $S$ км. Тогда имеем систему уравнений\n$\\begin{cases}\\cfrac{S}{x}=\\cfrac{S}{x+5}+\\cfrac{1}{5},\\\\ \\cfrac{S}{x}=\\cfrac{S}{x-8}-\\cfrac{2}{3}.\\end{cases}\n\\Leftrightarrow\n\\begin{cases}\\cfrac{Sx+5S-Sx}{x(x+5)}=\\cfrac{1}{5},\\\\ \\cfrac{Sx-Sx+8S}{x(x-8)}=\\cfrac{2}{3}.\\end{cases}\n\\Leftrightarrow\n\\begin{cases}\\cfrac{5S}{x(x+5)}=\\cfrac{1}{5},\\\\ \\cfrac{8S}{x(x-8)}=\\cfrac{2}{3}.\\end{cases}\n\\Leftrightarrow$\\\\$\n\\begin{cases}x^2+5x=25S,\\\\ 2x^2-16x=24S.\\end{cases}\n\\Leftrightarrow\n\\begin{cases}x^2+5x=25S,\\\\ 26x=26S.\\end{cases}\n\\Leftrightarrow\n\\begin{cases}x(x-20)=0,\\\\ x=S.\\end{cases}\n\\Leftrightarrow\n\\begin{cases}x=20\\text{ км/ч},\\\\ S=20\\text{ км}.\\end{cases}$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 51,
    "problem": "51. Численность волков в двух заповедниках составляла 210 особей. Через год обнаружили, что в первом заповеднике численность волков выросла на $10\\%,$ а во втором --- на $30\\%.$ В результате общая численность волков в этих двух заповедниках составила 251 особь. Сколько волков было в каждом из двух заповедников первоначально?\\\\\n",
    "solution": "51.  Пусть в первом заповеднике было $x$ волков, а во втором --- $210-x.$ Тогда $1,1x+1,3(210-x)=251,\\ 0,2x=273-251,\\ x=110.$ Значит, в первом заповеднике было 110 волков, а во втором --- $210-110=100.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 52,
    "problem": "52. Сколько граммов четырёхпроцентного и сколько граммов девятипроцентного растворов соли необходимо взять, чтобы получить 250 граммов её шестипроцентного раствора?\\\\\n",
    "solution": "52. Пусть взято $x$ граммов четырёхпроцентного раствора соли, тогда девятипроцентного взято $250-x$ граммов. Тогда $0,04x+0,09(250-x)=0,06\\cdot250,\\ 0,05x=7,5,\\ x=150$ граммов. Значит, необходимо взять 150 граммов четырёхпроцентного раствора и $250-150=100$ граммов девятипроцентного.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 53,
    "problem": "53. Некоторый товар стоил 1000 рублей, но не пользовался спросом. Поэтому его цена дважды снижалась на $40\\%$ и один раз на $20\\%.$ Сколько стал стоить этот товар после последнего снижения цены?\\\\\n",
    "solution": "53. Товар стал стоить $1000\\cdot0,6\\cdot0,6\\cdot0,8=288$ рублей.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 54,
    "problem": "54. Некоторый товар стоил 1000 рублей, но не пользовался спросом. Поэтому его цена дважды снижалась на $20\\%$ и один раз на $60\\%.$ Сколько стал стоить этот товар после последнего снижения цены?\\\\\n",
    "solution": "54. Товар стал стоить $1000\\cdot0,8\\cdot0,8\\cdot0,4=256$ рублей.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 55,
    "problem": "55. Мотоциклист задержался с выездом на 9 минут. Чтобы наверстать потерянное время, он увеличил намеченную скорость на 10 км/ч. С какой скоростью ехал мотоциклист, если весь путь равен 30 км?\\\\\n",
    "solution": "55. Пусть мотоциклист ехал со скоростью $x\\text{ км/ч},$ тогда $\\cfrac{30}{x}+\\cfrac{9}{60}=\\cfrac{30}{x-10},\\ \\cfrac{30x-30x+300}{x(x-10)}=\\cfrac{3}{20},\\\n\\cfrac{300}{x^2-10x}=\\cfrac{3}{20},\\ 2000=x^2-10x,\\ x^2-10x-2000=0,\\ x=50\\text{ км/ч}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 56,
    "problem": "56. Петя вышел из школы и пошёл домой со скоростью 4,5 км/ч. Через 20 минут по той же дороге из школы выехал Вася на велосипеде со скоростью 12 км/ч. На каком расстоянии от школы Вася догонит Петю?\\\\\n",
    "solution": "56. За 20 минут Петя пройдёт $4,5\\cdot\\cfrac{1}{3}=1,5$км. Вася догоняет его со скоростью $12-4,5=7,5\\text{ км/ч},$ значит ему потребуется $1,5:7,5=0,2$ч. В этот момент он будет на расстоянии $0,2\\cdot12=2,4$км.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 57,
    "problem": "57. Нина поехала на велосипеде на рынок со скоростью 15 км/ч. Через 6 минут по той же дороге поехал на мопеде её брат со скоростью 40 км/ч. На каком расстоянии от дома брат догонит Нину?\\\\\n",
    "solution": "57. За 6 минут Нина проедет $15\\cdot\\cfrac{1}{10}=1,5$км. Брат догоняет его со скоростью $40-15=25\\text{ км/ч},$ значит ему потребуется $1,5:25=0,06$ч. В этот момент он будет на расстоянии $0,06\\cdot40=2,4$км.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 58,
    "problem": "58. Сколько граммов $15\\%$-ного раствора соли надо добавить к 50 г $60\\%$-ного раствора соли, чтобы получить $40\\%$-ный раствор соли?\\\\\n",
    "solution": "58. Пусть взято $x$ граммов $15\\%$-ного раствора соли, тогда $0,15x+0,6\\cdot50=0,4(x+50),\\ 0,25x=10,\\ x=40$ граммов.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 59,
    "problem": "59. Сколько граммов $75\\%$-ного раствора кислоты надо добавить к 30 г $15\\%$-ного раствора кислоты, чтобы получить $50\\%$-ный раствор кислоты?\\\\\n",
    "solution": "59. Пусть взято $x$ граммов $75\\%$-ного раствора соли, тогда $0,75x+0,15\\cdot30=0,5(x+30),\\ 0,25x=10,5,\\ x=42$ грамма.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 60,
    "problem": "60. По двум параллельным железнодорожным путям в одном направлении следуют пассажирский и товарный поезда, скорости которых равны 70 км/ч и 30 км/ч. Длина товарного поезда равна 1400 метрам. Найдите длину пассажирского поезда, если время, за которое он прошел мимо товарного поезда, равно 3 минутам.\\\\\n",
    "solution": "60. Чтобы проехать мимо товарного поезда, пассажирскому поезду необходимо проехать больше, чем товарному, на сумму их длин. Пусть длина пассажирского поезда равна$x$ км, тогда $\\cfrac{1}{20}\\cdot70=\\cfrac{1}{20}\\cdot30+1,4+x,\\ x=0,6$км$=600$ метров.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 61,
    "problem": "61. По двум параллельным железнодорожным путям в одном направлении следуют пассажирский и товарный поезда, скорости которых равны 75 км/ч и 45 км/ч. Длина товарного поезда равна 800 метрам. Найдите длину пассажирского поезда, если время, за которое он прошел мимо товарного поезда, равно 2 минутам.\\\\\n",
    "solution": "61. Чтобы проехать мимо товарного поезда, пассажирскому поезду необходимо проехать больше, чем товарному, на сумму их длин. Пусть длина пассажирского поезда равна$x$ км, тогда $\\cfrac{1}{30}\\cdot75=\\cfrac{1}{30}\\cdot45+0,8+x,\\ x=0,2$км$=200$ метров.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 62,
    "problem": "62. В сосуд, содержащий 7 литров 14-процентного раствора некоторого вещества, добавили 21 литр воды. Сколько процентов составляет концентрация полученного раствора?\\\\\n",
    "solution": "62. Концентрация полученного раствора равна $7\\cdot0,14:(7+21)=0,035=3,5\\%.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 63,
    "problem": "63. В сосуд, содержащий 5 литров 12-процентного раствора некоторого вещества, добавили 7 литров воды. Сколько процентов составляет концентрация полученного раствора?\\\\\n",
    "solution": "63. Концентрация полученного раствора равна $5\\cdot0,12:(5+7)=0,05=5\\%.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 64,
    "problem": "64. Повысив скорость на 10 км/ч, поезду удалось сократить на 1 час время, затрачиваемое на прохождение 720 км. Найти первоначальную скорость поезда.\\\\\n",
    "solution": "64. Пусть первоначальная скорость поезда равна $x$ км/ч, тогда $\\cfrac{720}{x}-\\cfrac{720}{x+10}=1,$\\\\$ \\cfrac{720x+7200-720x}{x^2+10x}=1,\\ x^2+10x-7200=0,\\\n(x+90)(x-80)=0,\\ x=80$км/ч.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 65,
    "problem": "65. Повысив скорость на 10 км/ч, поезду удалось сократить на 1 час время, затрачиваемое на прохождение 560 км. Найти первоначальную скорость поезда.\\\\\n",
    "solution": "65. Пусть первоначальная скорость поезда равна $x$ км/ч, тогда $\\cfrac{560}{x}-\\cfrac{560}{x+10}=1,$\\\\$ \\cfrac{560x+5600-560x}{x^2+10x}=1,\\ x^2+10x-5600=0,\\\n(x+80)(x-70)=0,\\ x=70$км/ч.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 66,
    "problem": "66. Смешали 8 литров $25\\%$ водного раствора некоторого вещества с 12 литрами $20\\%$ водного раствора этого же вещества. Сколько процентов составляет концентрация получившегося раствора?\\\\\n",
    "solution": "66. Концентрация получившегося раствора составляет $\\cfrac{8\\cdot0,25+12\\cdot0,2}{8+12}=0,22=22\\%.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 67,
    "problem": "67. Смешали 4 литра $15\\%$ водного раствора некоторого вещества с 6 литрами $25\\%$ водного раствора этого же вещества. Сколько процентов составляет концентрация получившегося раствора?\\\\\n",
    "solution": "67. Концентрация получившегося раствора составляет $\\cfrac{4\\cdot0,15+6\\cdot0,25}{4+6}=0,21=21\\%.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 68,
    "problem": "68. Два велосипедиста одновременно отправились в 88-километровый пробег. Первый ехал со скоростью на 3 км/ч большей, чем скорость второго, и прибыл к финишу на 3 часа раньше второго. Найти скорость велосипедиста, пришедшего к финишу вторым. Ответ дайте в км/ч.\\\\\n",
    "solution": "68. Пусть скорость второго велосипедиста равна $x$км/ч, тогда скорость первого равна $x+3$км/ч и $\\cfrac{88}{x}-\\cfrac{88}{x+3}=3,\\ \\cfrac{88x+88\\cdot3-88x}{x^2+3x}=3,\\ x^2+3x-88=0,\\ (x+11)(x-8)=0,\\ x=8$км/ч.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 69,
    "problem": "69. Два велосипедиста одновременно отправились в 96-километровый пробег. Первый ехал со скоростью на 4 км/ч большей, чем скорость второго, и прибыл к финишу на 4 часа раньше второго. Найти скорость велосипедиста, пришедшего к финишу вторым. Ответ дайте в км/ч.\\\\\n",
    "solution": "69. Пусть скорость второго велосипедиста равна $x$км/ч, тогда скорость первого равна $x+4$км/ч и $\\cfrac{96}{x}-\\cfrac{96}{x+4}=4,\\ \\cfrac{96x+96\\cdot4-96x}{x^2+4x}=4,\\ x^2+4x-96=0,\\ (x+12)(x-8)=0,\\ x=8$км/ч.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 70,
    "problem": "70. При температуре $0^\\circ C$ рельс имеет длину $l_0=10$м. При возрастании температуры происходит тепловое расширение рельса, и его длина, выраженная в метрах, меняется по закону:\n$$l(t^\\circ)=l_0(1+\\alpha\\cdot t^\\circ),$$\nгде $\\alpha=1,2\\cdot10^{-5}(^\\circ C)^{-1}$ --- коэффициент теплового расширения, $t^\\circ$ --- температура (в градусах Цельсия). При какой температуре рельс удлинится на 3 мм? Ответ выразите в градусах Цельсия.\\\\\n",
    "solution": "70. Если рельс удлинится на 3 мм, его длина будет равна $10000+3=10003$мм. Запишем тогда закон изменения длины: $10003=10000\\cdot(1+1,2\\cdot10^{-5}t),\\\n1,0003=1+1,2\\cdot10^{-5}t,\\ 1,2\\cdot10^{-5}t=0,0003,\\ t=25^\\circ C.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 71,
    "problem": "71. Морская вода содержит $5\\%$ соли (по весу). Сколько кг пресной воды нужно прибавить к 40 кг морской воды, чтобы содержание соли составило $2\\%?$\\\\\n",
    "solution": "71. В 40 кг морской воды содержится $40\\cdot0,05=2$ кг соли. Чтобы она составляла $2\\%,$ необходимо, чтобы воды было $2:0,02=100$кг, то есть добавить нужно $100-40=60$кг воды.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 72,
    "problem": "72. Смешали какое-то количество 40-процентного и 75-процентного раствора кислоты, в результате чего получился 61-процентный раствор кислоты. Если бы каждого раствора взяли на 40 литров меньше, то получился бы 65-процентный раствор. Сколько литров каждого раствора было взято первоначально?\\\\\n",
    "solution": "72. Пусть первого раствора изначально было взято $x$ литров, а второго --- $y.$ Тогда имеем систему уравнений $\\begin{cases} 0,4x+0,75y=0,61(x+y),\\\\\n0,4(x-40)+0,75(y-40)=0,65(x+y-80).\\end{cases}\\Leftrightarrow$\\\\$\\begin{cases} 0,21x=0,14y,\\\\\n0,4x+0,75y-46=0,65x+0,65y-52.\\end{cases}\\Leftrightarrow\\begin{cases} y=\\cfrac{3}{2}x,\\\\\n0,25x-6=0,1y.\\end{cases}\\Leftrightarrow\\begin{cases} y=\\cfrac{3}{2}x,\\\\\n0,25x-6=0,15x.\\end{cases}\\Leftrightarrow\\begin{cases} y=90,\\\\\nx=60.\\end{cases}$ Значит, первого раствора было 60 литров, а второго --- 90.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 73,
    "problem": "73. Смешали какое-то количество 30-процентного и 65-процентного раствора кислоты, в результате чего получился 55-процентный раствор кислоты. Если бы каждого раствора взяли на 20 литров больше, то получился бы 51-процентный раствор. Сколько литров каждого раствора было взято первоначально?\\\\\n",
    "solution": "73. Пусть первого раствора изначально было взято $x$ литров, а второго --- $y.$ Тогда имеем систему уравнений $\\begin{cases} 0,3x+0,65y=0,55(x+y),\\\\\n0,3(x+20)+0,65(y+20)=0,51(x+y+40).\\end{cases}\\Leftrightarrow$\\\\$\\begin{cases} 0,25x=0,1y,\\\\\n0,3x+0,65y+19=0,51x+0,51y+20,4.\\end{cases}\\Leftrightarrow\\begin{cases} y=\\cfrac{5}{2}x,\\\\\n0,21x+1,4=0,14y.\\end{cases}\\Leftrightarrow$\\\\$\\begin{cases} y=\\cfrac{5}{2}x,\\\\\n0,21x+1,4=0,35x.\\end{cases}\\Leftrightarrow\\begin{cases} y=25,\\\\\nx=10.\\end{cases}$ Значит, первого раствора было 10 литров, а второго --- 25.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 74,
    "problem": "74. Двое бегают вокруг озера. Скорость каждого постоянна и на один круг один из них тратит на 7 минут меньше другого. Если они начинают бежать с общего старта одновременно и в одном направлении, то впервые встретятся через 1 ч 24 мин. Через какое время они впервые встретятся, если побегут одновременно с общего старта в противоположных направлениях?\\\\\n",
    "solution": "74. Пусть один тратит на забег внутри озера $x$ минут, а другой --- $x+7.$ Тогда их скорости равны $\\cfrac{1}{x}$ и $\\cfrac{1}{x+7}$ (кругов в минуту). В первый раз они встретятся, когда один обгонит другого на один круг, поэтому $\\cfrac{1}{\\cfrac{1}{x}-\\cfrac{1}{x+7}}=84,\\ \\cfrac{x(x+7)}{7}=84,\\\nx^2+7x-588=0,\\ (x+28)(x-21)=0,\\ x=21$мин. Значит, скорость одного равна $\\cfrac{1}{21},$ а другого --- $\\cfrac{1}{28}.$ Если они побегут в противоположных направлениях, им  необходимо совместно преодолеть 1 круг, на это они потратят $\\cfrac{1}{\\cfrac{1}{21}+\\cfrac{1}{28}}=12$ минут.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 75,
    "problem": "75. Двое бегают вокруг озера. Скорость каждого постоянна и на один круг один из них тратит на 9 минут меньше другого. Если они начинают бежать с общего старта одновременно в противоположных направлениях, то впервые встретятся через 20 мин. Через какое время они впервые встретятся, если побегут одновременно с общего старта в одном направлении?\\\\\n",
    "solution": "75. Пусть один тратит на забег внутри озера $x$ минут, а другой --- $x+9.$ Тогда их скорости равны $\\cfrac{1}{x}$ и $\\cfrac{1}{x+9}$ (кругов в минуту). В первый раз они встретятся, когда преодолеют вместе один круг, поэтому $\\cfrac{1}{\\cfrac{1}{x}+\\cfrac{1}{x+9}}=20,\\ \\cfrac{x(x+9)}{2x+9}=20,\\\nx^2-31x-180=0,\\ (x+5)(x-36)=0,\\ x=36$мин. Значит, скорость одного равна $\\cfrac{1}{36},$ а другого --- $\\cfrac{1}{45}.$ Если они побегут в одном направлении, то впервые встретятся, когда один обгонит второго на один круг, на это они потратят $\\cfrac{1}{\\cfrac{1}{36}-\\cfrac{1}{45}}=180$ минут или 3 ч.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 76,
    "problem": "76. Первые два часа автомобиль ехал со скоростью 50 км/ч, следующий час --- со скоростью 100 км/ч, а затем два часа --- со скоростью 75 км/ч. Найдите среднюю скорость автомобиля на протяжении всего пути. Ответ дайте в км/ч.\\\\\n",
    "solution": "76. Всего автомобиль проехал $2\\cdot50+1\\cdot100+2\\cdot75=350$км за $2+1+2=5$ часов. Значит, его средняя скорость равна $350:5=70$км/ч.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 77,
    "problem": "77. Первые 190 км автомобиль ехал со скоростью 50 км/ч, следующие 180 км --- со скоростью 90 км/ч, а затем 170 км --- со скоростью 100 км/ч. Найдите среднюю скорость автомобиля на протяжении всего пути. Ответ дайте в км/ч.\\\\\n",
    "solution": "77. Всего автомобиль проехал $190+180+170=540$км за $190:50+180:90+170:100=7,5$ часов. Значит, его средняя скорость равна $540:7,5=72$км/ч.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 78,
    "problem": "78. Имеются два раствора серной кислоты в воде: первый --- $40\\%,$ а второй --- $60\\%.$ Эти растворы смешали, после чего добавили 5 кг чистой воды и получили $20\\%$-й раствор. Если бы вместо 5 кг чистой воды добавили 5 кг $80\\%$-го раствора, то получился бы $70\\%$-й раствор. Сколько было $40\\%$-го и $60\\%$-го растворов?\\\\\n",
    "solution": "78. Пусть $40\\%$-го и $60\\%$-го растворов было $x$кг и $y$кг соответственно, тогда имеем систему уравнений $\\begin{cases}\n0,4x+0,6y=0,2(x+y+5),\\\\ 0,4x+0,6y+0,8\\cdot5=0,7(x+y+5).\\end{cases}\\Leftrightarrow\\begin{cases}\n0,2x+0,4y=1,\\\\ 0,3x+0,1y=0,5.\\end{cases}\\Leftrightarrow\\begin{cases}\n2x+4y=10,\\\\ 3x+y=5.\\end{cases}\\Leftrightarrow\\begin{cases}\n2x+20-12x=10,\\\\ y=5-3x.\\end{cases}\\Leftrightarrow\\begin{cases}\nx=1,\\\\ y=2.\\end{cases}$ Значит, $40\\%$-го раствора было 1 кг, а $60\\%$-го --- 2 кг.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 79,
    "problem": "79. Смешав $30\\%$ и $60\\%$ растворы кислоты и добавив 10 кг чистой воды, получили $36\\%$ раствор кислоты. Если бы вместо 10 кг воды добавили 10 кг $50\\%$ раствора той же кислоты, то получили бы $41\\%$ раствор кислоты. Сколько килограммов $30\\%$ и $60\\%$ растворов использовали для получения смеси?\\\\\n",
    "solution": "79. Пусть $30\\%$-го и $60\\%$-го растворов было $x$кг и $y$кг соответственно, тогда имеем систему уравнений $\\begin{cases}\n0,3x+0,6y=0,36(x+y+10),\\\\ 0,3x+0,6y+0,5\\cdot10=0,41(x+y+10).\\end{cases}\\Leftrightarrow\\begin{cases}\n0,24y-0,06x=3,6,\\\\ 0,11x-0,19y=0,9.\\end{cases}\\Leftrightarrow\\begin{cases}\n4y-x=60,\\\\ 11x-19y=90.\\end{cases}$\\\\$\\Leftrightarrow\\begin{cases}\nx=4y-60,\\\\ 44y-660-19y=90.\\end{cases}\\Leftrightarrow\\begin{cases}\nx=60,\\\\ y=30.\\end{cases}$ Значит, $30\\%$-го раствора было 60 кг, а $60\\%$-го --- 30 кг.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 80,
    "problem": "80. Водный раствор соли содержал 60 г чистой воды и $x\\%$ соли. После того как в раствор добавили 20 г чистой воды, масса соли стала составлять $(x-5)\\%$ массы раствора. Сколько граммов соли содержит раствор?\\\\\n",
    "solution": "80. Пусть в растворе было $m$г соли тогда имеем систему уравнений $\\begin{cases} (m+60)\\cdot\\cfrac{x}{100}=m,\\\\ (m+80)\\cdot\\cfrac{x-5}{100}=m.\\end{cases}\\Leftrightarrow \\begin{cases} mx+60x=100m,\\\\ mx-5m+80x-400=100m.\\end{cases}\\Rightarrow\n5m-20x+400=0\\Rightarrow m=4x-80.$ Значит, $4x^2-80x+60x=400x-8000,\\ x^2-420x+8000=0,\\ (x-25)(x-80)=0,\\ x=25$ или $x=80.$ Значит, раствор мог содержать $4\\cdot25-80=20$г соли или $4\\cdot80-80=240$г соли.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 81,
    "problem": "81. Из города $A$ в город $B,$ находящийся на расстоянии 20 километров от него, выехал трактор,\nа через 5 минут ему навстречу выехал второй трактор, скорость которого была на 5 км/ч больше. Второй трактор приехал в $A$\nна 3 минуты раньше, чем первый в $B.$ Найдите скорость второго трактора.\\\\\n",
    "solution": "81. Пусть скорость первого трактора была равна $x$ км/ч, тогда скорость второго трактора была равна $x+5$ км/ч. Переведя минуты в часы (второй трактор потратил на дорогу на $5+3=8$ минут меньше), составим уравнение: $\\cfrac{20}{x}-\\cfrac{20}{x+5}=\\cfrac{2}{15},\\\n\\cfrac{20x+100-20x}{x(x+5)}=\\cfrac{2}{15},\\ x^2+5x=750,\\ x^2+5x-750=0,\\ x=25$км/ч, тогда скорость второго трактора равна $25+5=30$ км/ч.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 82,
    "problem": "82. Из города $A$ в город $B,$ находящийся на расстоянии 15 километров от него, выехал трактор,\nа через 5 минут ему навстречу выехал второй трактор, скорость которого была на 5 км/ч больше. Второй трактор приехал в $A$\nна 4 минуты раньше, чем первый в $B.$ Найдите скорость второго трактора.\\\\\n",
    "solution": "82. Пусть скорость первого трактора была равна $x$ км/ч, тогда скорость второго трактора была равна $x+5$ км/ч. Переведя минуты в часы (второй трактор потратил на дорогу на $5+4=9$ минут меньше), составим уравнение: $\\cfrac{15}{x}-\\cfrac{15}{x+5}=\\cfrac{3}{20},\\\n\\cfrac{15x+75-15x}{x(x+5)}=\\cfrac{3}{20},\\ x^2+5x=500,\\ x^2+5x-500=0,\\ x=20$км/ч, тогда скорость второго трактора равна $20+5=25$ км/ч.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 83,
    "problem": "83. Цену на товар подняли на $30\\%,$ а зарплату на $4\\%.$ На сколько процентов меньше товара теперь удастся купить на зарплату?\\\\\n",
    "solution": "83. Пусть зарплата была $x$ рублей, а цена на товар --- $y$ рублей. Тогда изначально можно было купить $\\cfrac{x}{y}$ товара, а теперь --- $\\cfrac{1,04x}{1,3y}=\\cfrac{104x}{130y}=\\cfrac{4x}{5y}.$ Новое количество составляет от старого $\\cfrac{\\cfrac{4x}{5y}}{\\cfrac{x}{y}}\\cdot 100\\%=80\\%.$ Таким образом, теперь можно купить на $20\\%$ меньше товара.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 84,
    "problem": "84. Цену на товар подняли на $70\\%,$ а зарплату на $2\\%.$ На сколько процентов меньше товара теперь удастся купить на зарплату?\\\\\n",
    "solution": "84. Пусть зарплата была $x$ рублей, а цена на товар --- $y$ рублей. Тогда изначально можно было купить $\\cfrac{x}{y}$ товара, а теперь --- $\\cfrac{1,02x}{1,7y}=\\cfrac{102x}{170y}=\\cfrac{3x}{5y}.$ Новое количество составляет от старого $\\cfrac{\\cfrac{3x}{5y}}{\\cfrac{x}{y}}\\cdot 100\\%=60\\%.$ Таким образом, теперь можно купить на $40\\%$ меньше товара.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 85,
    "problem": "85. Бак наполнен спиртом. Из бака вылили часть спирта и\nдополнили его водой. Потом из бака вылили столько же\nлитров смеси. В баке осталось 49 литров спирта. Сколько\nлитров спирта вылили в первый раз и сколько во второй\nраз, если вместимоcть бака 64 литра?\\\\\n",
    "solution": "85. Пусть из бака вылили $x$ литров спирта, тогда в нём стало $64-x$л спирта и $x$л воды. Когда из бака вылили $x$ литров смеси, в нём осталось $64-x-x\\cdot \\cfrac{64-x}{64}$ литров спирта. Значит, $64-x-\\cfrac{64x-x^2}{64}=49,\\\n4096-64x-64x+x^2=3136,\\ x^2-128x+960=0,\\ (x-8)(x-120)=0,\\ x=8,$ так как всего в баке было 64 литра. Значит, в первый раз вылили 8 литров спирта, а во второй --- $64-8-49=7$ литров.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 86,
    "problem": "86. Имеется два тридцатилитровых сосуда, в которых\nсодержится всего 30 л спирта. Первый сосуд доливают\nдоверху водой и полученной смесью дополняют второй\nсосуд, из которого затем переливают 12 л новой смеси в\nпервый. Сколько литров спирта было сначала в каждом\nсосуде, если во втором оказалось на 2 литра спирта\nменьше, чем в первом.\\\\\n",
    "solution": "86. В конце концов в первом сосуде оказалось $(30+2):2=16$л спирта, а во втором --- $30-16=14$ литров. Пусть изначально в первом сосуде было $x$л спирта, тогда во втором было $30-x$ литров. Доля спирта в первом сосуде после дополнения стала $\\cfrac{x}{30},$ тогда во второй сосуд после переливания попало $x\\cdot\\cfrac{x}{30}=\\cfrac{x^2}{30}$ литров спирта, и всего в нём стало $30-x+\\cfrac{x^2}{30}$ спирта. Когда из него вылили 12 литров из 30,\nспирта осталось $\\cfrac{18}{30}\\cdot\\left(30-x+\\cfrac{x^2}{30}\\right)$ литров спирта, значит $\\cfrac{18}{30}\\cdot\\left(30-x+\\cfrac{x^2}{30}\\right)=14,\\\n90-3x+\\cfrac{x^2}{10}=70,\\ x^2-30x+200=0,\\ (x-20)(x-10)=0,\\ x=10$л или $x=20$л. Значение $x=10$л не подходит, так как тогда из первого сосуда сначала выливают 10 литров, а потом доливают 12, отчего он должен переполниться. Таким образом, в первом сосуде было 20 литров спирта, а во втором --- 10 литров.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 87,
    "problem": "87. Из пунктов $A$ и $B,$ расстояние между которыми равно 19\nкм, вышли одновременно навстречу друг другу два\nпешехода и встретились в 9 км от $A.$ Найдите скорость\nпешехода, шедшего из $A,$ если он шёл со скоростью на\n1 км/ч большей, чем пешеход, шедший из $B,$ и сделал в\nпути получасовую остановку.\\\\\n",
    "solution": "87. Пусть скорость второго пешехода равна $x$ км/ч, тогда скорость первого равна $x+1$ км/ч. Так как места встречи они достигли одновременно, верно соотношение $\\cfrac{9}{x+1}+\\cfrac{1}{2}=\\cfrac{10}{x},\\\n18x+x^2+x=20x+20,\\ x^2-x-20=0,\\ (x-5)(x+4)=0,\\ x=5$км/ч. Тогда скорость пешехода, шедшего из $A,$ равна $5+1=6$км/ч.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 88,
    "problem": "88. Из пунктов $A$ и $B,$ расстояние между которыми равно 27\nкм, вышли одновременно навстречу друг другу два\nпешехода и встретились в 15 км от $A.$ Найдите скорость\nпешехода, шедшего из $A,$ если он шел со скоростью на\n2 км/ч большей, чем пешеход, шедший из $B,$ и сделал в\nпути получасовую остановку.\n\\newpage\n",
    "solution": "88. Пусть скорость второго пешехода равна $x$ км/ч, тогда скорость первого равна $x+2$ км/ч. Так как места встречи они достигли одновременно, верно соотношение $\\cfrac{15}{x+2}+\\cfrac{1}{2}=\\cfrac{12}{x},\\\n30x+x^2+2x=24x+48,\\ x^2+8x-48=0,\\ (x-4)(x+12)=0,\\ x=4$км/ч. Тогда скорость пешехода, шедшего из $A,$ равна $4+2=6$км/ч.\n\\newpage\n"
  }
]